---
title: "Probabilidade"
author: "Douglas Cardoso"
date: "9/8/2021"
output: pdf_document
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
```

# Modelos probabilísticos

Saídas de cada experimento parecem imprevisíveis, mas quando aumentamos muito o número de experimentos, surge um padrão que nos permite calcular as probabilidades, que é uma função matemática.

# Conceitos fundamentais

- **Espaço amostral ($\Omega$)**:  conjunto de saídas do experimento - todas as saídas possíveis.
- **Evento ($A$)**: um elemento do espaço amostral - subconjunto de $\Omega$.
  - Evento impossível: $\emptyset$
  - Evento certo:  $\Omega$
  - $A \cup B$: evento ocorre se A, ou B (ou ambos), ocorrem
  - $A \cap B$: evento ocorre se, e somente se, A e B ocorrem

## Exemplos
Sejam A e B dois eventos em um mesmo espaço amostral.

(i) Pelo menos um dos eventos ocorre.
$$ 
A \cup B
$$

(ii) O evento A ocorre, mas B não ocorre
$$
A \cap \bar{B}
$$

(iii) Nenhum deles ocorre
$$
\bar{A} \cap \bar{B}
$$


## Probabilidade da união de eventos

$$
P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)
$$

O $P(A \cap B)$ é retirado porque é a parte em que os eventos A e B se intersectam, ou seja, se não retirasse estaria contando duas vezes. 

Matematicamente:
$$
P(A \cup B) = P(A \cap B^c) + P(A \cap B) + P(A^c \cap B)
$$
$$
P(A \cup B) = P(A) - P(A \cap B) + P(A \cap B) + P(B) - P(A \cap B)
$$
portanto, 
$$
P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)
$$


# Probabilidade Condicional e Indepedência

Eventos se influenciam mutuamente, e dado que um evento aconteceu, isso influencia na probabilidade de outro evento.

## Condicional

Qual a probabilidade de A acontecer tendo acontecido B?
$$
P(A \mid B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)},\ P(B) > 0
$$

### Exemplo
Calcule $P(A \mid B)$ onde:
- $\Omega = \{1,2,3,...,15\}$
- $A = \{\omega \in \Omega \mid \omega\ is\ even \}$
- $B = \{\omega \in \Omega \mid \omega > 5 \}$

Os conjuntos ficariam da seguinte forma:

- A: {2, 4, 6, 8, 10, 12, 14}
- B: {6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15}
- $A \cap B$: {6, 8, 10, 12, 14}
- Fora de ambos: {1, 3, 5}

Dessa forma:

- $P(A) = \frac{7}{15}$

- $P(B) = \frac{10}{15}$

- $P(A \cap B) = \frac{5}{15}$

Assim:

$$
P(A \mid B) = \frac{\frac{5}{15}}{\frac{10}{15}}
$$


$$
P(A \mid B) =\frac{5}{15} \times \frac{15}{10} = \frac{5}{10} = \frac{1}{2}
$$

## Independência

A e B são independentes se, e somente se, 
$$
P (A \cap B) = P(A)P(B)
$$

Isso ocorre porque $P(A \mid B) = P(A) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)} = P (A \cap B) = P(A)P(B)$

Para verificar se são indepedentes, basta verificar se $P(A \cap B)$ é igual a $P(A)P(B)$.

## Demonstração da probabilidade condicional

Seja $\omega \in \Omega$ e $B \in \Omega$, ou seja, $\omega$ e $B$ em um mesmo espaço amostral. Para entender, pense em um dado e que B é a chance de um número ser par. 

- (i) Se $\omega \in B$, então $P(\omega \mid B) = \alpha\ P(B)$
- (ii) Se $\omega \notin B$, então $P(\omega \mid B) = 0$

Assim, o somatório entre essas partes precisa ser igual a 1:
$$
\sum_{\omega \in B} P(\omega \mid B) + \sum_{\omega \notin B} P(\omega \mid B) = 1
$$

Trocando na fórmula, teremos:
$$
\sum_{\omega \in B} \alpha \ P(\omega) = 1
$$

Assim, sendo $\alpha$ uma constante, podemos isolá-la. Como estou somando todos os valores de $B$, então estou considerando todos os valores do dado que pode ser par, ou seja, estou pegando a probabilidade do número ser par, por isso $P(B)$.
$$
\alpha = \frac{1}{\sum_{\omega \in B} P(\omega)} = \frac{1}{P(B)}
$$
Assim:
$$
P(\omega \mid B) = \alpha\ P(B) = \frac{P(\omega)}{P(B)}
$$

Podemos então pensar em, pegando um evento $A$ qualquer:

$$
P(A \mid B) = \sum_{\omega \in A \cap B} P(\omega \mid B) + \sum_{w \notin A \cap B} P(\omega \mid B)
$$
Nós cortamos o segundo termo, porque ele é igual 0. Como estamos somando sobre todos os $\omega$ que pertecem a $A \cap B$, $P(\omega) = P(A \cap B)$. 

$$
= \sum_{\omega \in A \cap B} \frac{P(\omega)}{P(B)} = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
$$

# Teorema da Probabilidade Total 
## Partição do espaço amostral

Definição: $B_1, B_2, ..., B_n$ formam uma partição do espaço amostral se:

- $B_i \cap B = \emptyset$: intersecção entre eles for igual a um conjunto vazio, não tem sobreposição

- $\cup_{i = 1}^n B_i = \Omega$: união entre todos eles formam o espaço amostral

- $P(B_i) \geq 0, i = 1, ..., n$: probabilidades de ocorrência de cada um deles é maior ou igual a zero

A partição do espaço amostral é como se fosse peça de quebra-cabeças. Por exemplo:

> Seja um evento $A$ no espaço amostral $\Omega$ e seja $B_1, B_2, ..., B_n$ uma partição amostral de $\Omega$. Podemos escrever $A$ considerando tal partição:

$$
A = \cup_{i=1}^n A \cap B_i
$$
Que significa que $A$ é a união de todas as intersecções de $Bi$. Se fôssemos aplicar as probabilidades teríamos que

$$
P(A) = P(\cup_{i=1}^n A \cap B_i)
$$
Podemos notar que os elementos $A \cap B_i$ são mutuamente exclusivos, ou seja, são independentes. Assim:

$$
(A \cap B_i) \cap (A \cap B_j) = \emptyset, i \neq j
$$

Como são disjuntos, a probabilidade da união vira a soma das probabilidades:
$$
P(A) = P(\cup_{i=1}^n A \cap B_i) = \sum{i=1}^n P(A \cap B_i)
$$

A expressão $P(A \cap B_i)$ nos lembra do numerador da equação de probabilidade condicional, que, passada para o outro lado, nos oferece uma igualdade

$$
P(A \mid B_i) = \frac{P(A \cap B_i)}{P(B_i)}
$$
$$
P(A \mid B_i) P(B_i) = P(A \cap B_i)
$$

Portanto, temos nosso Teorema da Probabilidade total:

$$
P(A) = \sum_{i=1}^n P(A \mid B_i) P(B_i)
$$

# Teorema de Bayes

Thomas Bayes desenvolveu uma nova forma de calcular probabilidades. A ideia dele era que probabilidades podem ser atualizadas com a observação de novos dados. A formulação matemática, publicada por Laplace, é:

$$
P(B_i \mid A) = \frac{P(A \mid B_i) P(B_i)}{\sum_{j} P(A \mid B_j) P(B_j)}, \ i = 1, 2, ...
$$
Esse é um dos mais importantes da Teoria de Probabilidade. 

Vimos que $P(B_i \mid A) = \frac{P(A \cap B_i)} {P(A)}$, e sabemos que:

$$
P(A \mid B) P(B) = P(A \cap B) = P(B \cap A) = P(B \mid A) P(A) = P(A \mid B) P(B) 
$$

Assim, o numerador de nosso teorema fica como $P(A \mid B_i) P(B_i)$. O denominador é a equação da Teoria da Probabilidade geral.

## Termos

- $P(B_i \mid A)$: Probabilidade *a posteriori*

- $P(A \mid B_i)$: Verossimilhança

- $P(B_i)$: *priori*, conhecimento que tenho sobre o problema

- $\sum_{j} P(A \mid B_j) P(B_j)$: Evidência, que é uma constante normalizadora










# Exercícios

1. Moedas de ouro são colocadas em 3 urnas com 12 moedas. A urna I possue 4 moedas de ouro, a II possue 3 moedas de ouro e a III possue 6 moedas de ouro. Todas as urnas possuem a mesma probabilidade: $P(I) = 1/3, P(II) = 1/3, P(III) = 1/3$. Qual é a probabilidade de se escolher uma moeda de ouro?

2. A probabilidade do time A perder é de 1/4; a probabilidade do treinador ser trocado dado que o time A perdeu é 9/10, e a probabilidade do treinador ser trocado dado que o time A ganhou é 3/10. Qual é a probabilidade do time A perder dado que seu treinador foi trocado?

3. Considere duas urnas. A primeira contém duas bolas brancas e sete bolas pretas e a segunda contém cinco bolas brancas e seis pretas. Nós lançamos uma moeda e retiramos uma bola da primeira ou da segunda urna, dependendo do resultado do lançamento, isto é, cara (urna 1) ou coroa (urna 2). Qual é a probabilidade condicional de que o resultado do lançamento da moeda foi cara, dado que uma bola branca foi retirada?

4. Um suspeito foi preso e o delegado está 60% convencido de que o suspeito é o assaltante procurado. Uma nova prova revela que o assaltante é tatuado, permitindo assim que o delegado atualize seu nível de certeza sobre a cupabilidade do acusado. Assim, se 20% da população usa tatuagem, quão certo ficará o delegado de que o suspeito é culpado após descobrir que este é tatuado?

# Gabarito
**1. 0,36**
Sabendo que A = "Escolha uma moeda de ouro", temos:
$$
P(A) = P(A \cap I) + P(A \cap II) + P(A \cap III) = P(A \mid I) P(I) + P(A \mid II) P(II) + P(A \mid III) P(III)
$$

Sabemos que:

- $P(A \mid I) = \frac{4}{12}$

- $P(A \mid II) = \frac{3}{12}$

- $P(A \mid III) = \frac{6}{12}$

Com isso, temos a equação final com as probabilidades de cada urna dada no enunciado:

$$
P(A) = \frac{4}{12} \times \frac{1}{3} + \frac{3}{12} \times \frac{1}{3} + \frac{6}{12} \times \frac{1}{3} = 0,36
$$
**2. 1/2**

$$
P(loss) = \frac{1}{4};\ P(replacement \mid loss) = \frac{9}{10};\ P(replacement \mid win) = \frac{3}{10}
$$

$$
P(loss \mid replacement) = \frac{P(loss \cap replacement)}{P(replacement)}
$$

$$
P(loss \mid replacement) = \frac{P(replacement \mid loss) \times P(loss)}{P(replacement \mid loss) P(loss) + P(replcamente \mid win) P(win)}
$$

$$
P(loss \mid replacement) = \frac{(9/10) \times (1/4)}{(9/10)(1/4) + (3/10)(3/4)}
$$

$$
P(loss \mid replacement) = \frac{1}{2}
$$


**3. 22/67**

Primeiramente, definimos os dois eventos que estão acontecendo:

A = "Lançamento foi cara" e B = "Bola branca retirada".

O que queremos saber é $P(A \mid B)$, então, temos:

$$
P(A \mid B) = \frac{P(B \mid A) P(A)}{P(B)}
$$

$$
= \frac{P(B \mid A) P(A)}{P(B \cap A) + P(B \cap \bar(A))}
$$

$$
= \frac{P(B \mid A) P(A)}{P(B \mid A) P(A) + P(B \mid \bar(A)) P(\bar(A))}
$$

$$
P(A \mid B) = \frac{2/9 \times 1/2}{2/9 \times 1/2 + 5/11 \times 1/2}
$$

$$
P(A \mid B) = \frac{22}{67}
$$
 
**4. 0,88**
Definimos os eventos A e B:

A = "O suspeito é culpado"; B = "O suspeito é tatuado"

Queremos saber: $P(A \mid B)$.

$$
P(A \mid B) = \frac{P(B \mid A) P(A)}{P(B)} = \frac{P(B \mid A) P(A)}{P(B \mid A) P(A) + P(B \mid A^c) P(A^c)}
$$
Lembre-se que $A^c$ é o contrário do evento $A$, ou seja, o suspeito é inocente.

$$
P(A \mid B) = \frac{(1 \times 0,6)}{(1 \times 0,6) + (0,2 \times 0,6)} = 0,88 
$$
